暴政暴警可令香港平靜下來？ 理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

暴政暴警可令香港平靜下來？
理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

如果政府選擇不回應民間的五個訴求，甚至完全漠視要求低一點的那些中間人的意見，起碼就條例草案正式撤回及設立獨立調查作妥協，看不出因為修訂《逃犯條例》引發的亂局可在短期內平息。有說法是北京已下達指標，要特區政府在十一前恢復社會秩序。不知道這說法是真是假，但如果到了70周年國慶時，香港街頭仍是烽煙處處，中共這個大壽也可說是面目無光了。

看過去幾天政府的作為，特首似乎確實急於盡快把所有上街的示威者抓盡。警方以各種理由禁止遊行，目的就是令所有群眾聚集都成違法活動。就連溫和的、意圖當和事佬的議員，及在前線緩和雙方情緒的社工也被抓了；可能很快就連發表言論、不支持政府、譴責警察的也會被找麻煩。但顯然這種做法並沒有產生預期效果，反而激起更多人走上街頭。8.31的場面其實是警方自己製造的。最終造成一連串暴力衝突，也是意圖打壓正常民意宣洩而造成的反作用力。用這種愚蠢的策略，真的可以在10月1日前恢復社會秩序嗎？

警察衝入太子站無區別毆打市民一幕，與7月21日晚上元朗站的白衣人恐怖襲擊完全沒有分別。警察已淪為與黑幫無分別的暴力集團，以後警察執法的公信力也只會大打折扣。在很多人心目中，今天的警察沒資格說反對暴力，以為縱容警暴就可以恢復社會平靜？

長遠而言，捨疏導而採打壓，這是最沒想像力的政權才會用的方法。以暴力來震懾反對意見，只會令下一個民意爆發來得更激烈而已。幾年前雨傘運動最終被壓下來之後，政府不也是曾經顯得十分得意，以為已經足以掌控一切了嗎？結果還不是來了這次更具能量的全面社會對立？

打壓只會招來反效果

香港人沒有被嚇怕，越是打壓，自發的回應便越難以抑制，而警察的行為就越來越失控，不知道這一種惡性循環會停在哪裏。但就算有一天，警察利用其精良的武備及毋須付法律後果的濫用暴力，甚至出動解放軍，令街頭恢復一時的平靜，也不見得市民的憤慨及不滿就會消失，只會長遠令麻煩不斷增加，香港社會也難以回復平靜。

扣上甚麼「顏色革命」、「外國勢力干預」這些帽子，也根本說服不了人。政務司長及財政司長的發言及政府的文告，口口聲聲說要與暴力劃清界線，但香港人看在眼裏，當前最大的暴力正是來自政府及警察！香港人現在就是要與暴力劃清界線，因此就要與這個政府及這個警隊劃清界線，所以才有這麼多人要透過示威向政府的暴政及警察的濫權濫暴說不。

政府官員不斷昧於事實，擘大眼講一些跟香港市民清楚看見的事實不符的謊言，到頭來可有令這個政府更有說服力？過去兩個月的幾個主要民調，已清楚證明這做法根本是在產生與政府期望相反的效果。

今天種落的敵意與仇恨，也會長期在人心中開花結果，而政權的認受性也只會不斷受質疑。如果要透過不斷提高暴力才可令社會平靜下來，那就根本不可能如特首想像中「先平靜下來才開展對話」。因為暴力只會進一步撕裂社會，令對話根本無從展開。

政府用這種策略的結果，也只是進一步暴露香港政制的缺陷。一個政府的管治威信不能靠暴力來建立，只能建基於爭取人民的認同，只能透過制度才可以確立政治認受性。今天很多走出來參與集會的市民，焦點其實已不在那條被所謂「壽終正寢」的條例草案，而在政府的處事手法及態度。政府的虛偽、林鄭的虛偽，是今天這麼多人上街的主因。搞到今天這個局面，就算正式撤回草案，就算承諾獨立調查，都只能產生緩和的效果。

先緩和當前局面，當然十分重要。但領導層、官員、警隊高層也必須為當前的局面問責。如果要重新爭取市民對政府的信任，香港的政治制度就必須改革。繼續埋首沙堆不肯面對香港的制度缺陷，只會令香港的亂局延續，也會繼續令北京當局的野蠻威權形象難以扭轉，就算去到將來的80周年國慶，也將只會如此。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

上一則
上一則
世道人生：香港的休克治療 (李怡)

下一則
下一則
中美關係會否全面脫鈎 (賀江兵)

冇學生用成個暑假去幫我地抗爭, 我地點撚樣捱到今日??

就係今日, 佢地著番校服, 被迫服從呢個洗腦既教育制度
學校用佢地權力去迫害我地既學生
記大過?? 狗圍學校???

佢地幫我地付出左咁多, 依加佢地需要幫手呀!!!
我地要話俾佢地知, 係學校唔洗驚, 出面既哥哥姐姐會幫番你

求下大家, 記底所有懲罰抗爭學生既學校
今個星期六日, 逐間拆!!!
入面唔需要有人, 我地係要對呢個制度抗議
就好似我地拆黨鐵一樣, 幫佢地強制罷課

學校敢制裁學生, 我地制裁學校!!!

敵人想用恐懼去支配我地抗爭最大既本錢!! 學生呀!!!!!

幫推
未爛未拆 咁樣入！
[制裁黨鐵] 低調跳閘方法 必定通關

要推，講出重點，都係五大訴求！